\section*{Temps !}
Le but de cette activité est de se familiariser avec les différentes unités de temps, et avec les conversions d’une unité à l’autre !
%
\partie{Différentes unités ?}
Nous allons ici découvrir et définir des unités de temps.
\begin{enumerate}
\item Quelle est l’unité de temps du système international ? \placeréph
\item Quelles autres unités de temps connaissez-vous ? \placeréph \placeréph \placeréph
\item Quels sont les symboles de ces unités ? \placeréph
\item Définissez alors ces unités, par rapport à celle du système international.\\[3mm]
\placeréph ; \placeréph ; \placeréph.
\end{enumerate}
%
\partie{Conversions, du plus grand au plus petit !}
Nous allons ici convertir des heures, des minutes et des secondes… Du plus grand au plus petit !\\[2mm]
\begin{minipage}[t]{.475\textwidth}
\exAP{Minutes en secondes !}
\begin{enumerate}[label={\alph*.}]
\item $2 \;\unit{min} = $ \placeréph $\unit{s}$
\item $6 \;\unit{min} = $ \placeréph $\unit{s}$
\item $35 \;\unit{min} = $ \placeréph $\unit{s}$
\item $12,75 \;\unit{min} = $ \placeréph $\unit{s}$
\item $0,20 \;\unit{min} = $ \placeréph $\unit{s}$
\end{enumerate}
\end{minipage}
%
\hfill
%
\begin{minipage}[t]{.475\textwidth}
\exAP{Heures en minutes !}
\begin{enumerate}[label={\alph*.}]
\item $3 \;\unit{h} = $ \placeréph $\unit{min}$
\item $7 \;\unit{h} = $ \placeréph $\unit{min}$
\item $21 \;\unit{h} = $ \placeréph $\unit{min}$
\item $1,75 \;\unit{h} = $ \placeréph $\unit{min}$
\item $0,25 \;\unit{h} = $ \placeréph $\unit{min}$\\
\end{enumerate}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}[t]{.475\textwidth}
\exAP{Jours en heures !}
\begin{enumerate}[label={\alph*.}]
\item $5 \;\unit{d} = $ \placeréph $\unit{h}$
\item $7 \;\unit{d} = $ \placeréph $\unit{h}$
\item $21 \;\unit{d} = $ \placeréph $\unit{h}$
\item $2,1 \;\unit{d} = $ \placeréph $\unit{h}$
\item $0,75 \;\unit{d} = $ \placeréph $\unit{h}$
\end{enumerate}
\end{minipage}
%
\hfill
%
\begin{minipage}[t]{.475\textwidth}
\exAP{Heures en secondes !}
\begin{enumerate}[label={\alph*.}]
\item $7 \;\unit{h} = $ \placeréph $\unit{s}$
\item $9 \;\unit{h} = $ \placeréph $\unit{s}$
\item $17 \;\unit{h} = $ \placeréph $\unit{s}$
\item $2,5 \;\unit{h} = $ \placeréph $\unit{s}$
\item $0,25 \;\unit{h} = $ \placeréph $\unit{s}$
\end{enumerate}
\end{minipage}
%
\partie{Conversions, du plus petit au plus grand !}
Nous allons ici convertir des heures, des minutes et des secondes… Du plus petit au plus grand ! Autrement dit, nous allons faire l’inverse de la partie précédente… Mais en mathématiques, comment faisons nous « l’inverse » ?\\[2mm]
\begin{minipage}[t]{.475\textwidth}
\exAP{Secondes en minutes !}
\begin{enumerate}[label={\alph*.}]
\item $180 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{min}$
\item $240 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{min}$
\item $1\,200 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{min}$
\item $945 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{min}$
\item $30 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{min}$
\end{enumerate}
\end{minipage}
%
\hfill
%
\begin{minipage}[t]{.475\textwidth}
\exAP{Heures en minutes !}
\begin{enumerate}[label={\alph*.}]
\item $600 \;\unit{min} = $ \placeréph $\unit{h}$
\item $3\,000 \;\unit{min} = $ \placeréph $\unit{h}$
\item $12\,300 \;\unit{min} = $ \placeréph $\unit{h}$
\item $90 \;\unit{min} = $ \placeréph $\unit{h}$
\item $12 \;\unit{min} = $ \placeréph $\unit{h}$\\
\end{enumerate}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}[t]{.475\textwidth}
\exAP{Heures en jours !}
\begin{enumerate}[label={\alph*.}]
\item $72 \;\unit{h} = $ \placeréph $\unit{d}$
\item $144 \;\unit{h} = $ \placeréph $\unit{d}$
\item $240 \;\unit{h} = $ \placeréph $\unit{d}$
\item $36 \;\unit{h} = $ \placeréph $\unit{d}$
\item $26,4 \;\unit{h} = $ \placeréph $\unit{d}$
\end{enumerate}
\end{minipage}
%
\hfill
%
\begin{minipage}[t]{.475\textwidth}
\exAP{Secondes en heures !}
\begin{enumerate}[label={\alph*.}]
\item $7\,200 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{h}$
\item $18\,000 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{h}$
\item $46\,800 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{h}$
\item $15\,120 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{h}$
\item $2\,520 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{h}$
\end{enumerate}
\end{minipage}
%
\newpage
%
\partie{De plein d’unités, à une unité !}
Nous allons ici convertir tous ces temps en secondes…\\
Par exemple, $3 \;\unit{h}\; 23 \;\unit{min}\; 27 \;\unit{s} = 3 \times 3\,600 \,+\, 23 \times 60 \,+\, 27 = 12\,207 \;\unit{s}$.\\
\begin{minipage}[t]{.475\textwidth}
\begin{enumerate}[label={\alph*.}]
\item $2 \;\unit{min}\; 34 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{s}$
\item $5 \;\unit{min}\; 12 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{s}$
\item $34 \;\unit{min}\; 39 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{s}$
\item $57 \;\unit{min}\; 51 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{s}$
\item $72 \;\unit{min}\; 55 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{s}$
\end{enumerate}
\end{minipage}
%
\hfill
%
\begin{minipage}[t]{.475\textwidth}
\begin{enumerate}[label={\alph*.}]
\setcounter{enumi}{5}
\item $2 \;\unit{h}\; 14 \;\unit{min}\; 23 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{s}$
\item $3 \;\unit{h}\; 16 \;\unit{min}\; 48 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{s}$
\item $7 \;\unit{h}\; 57 \;\unit{min}\; 09 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{s}$
\item $21 \;\unit{h}\; 31 \;\unit{min}\; 59 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{s}$
\item $1 \;\unit{h}\; 49 \;\unit{min}\; 37 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{s}$
\end{enumerate}
\end{minipage}
%
\partie{D’une unité, à plein d’unités !}
Nous allons ici convertir tous ces secondes en heures, minutes et secondes…\\
Par exemple, $47\,243 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{h}$ \placeréph $\unit{min}$ \placeréph $\unit{s}$ : 
\begin{enumerate}
\item Nous convertissons ce temps en heure, en ne gardant que la partie entière : $47\,243 \div 3\,600 = 13,\text{…}$.\\
Nous avons donc : $47\,243 \;\unit{s} = 13 \;\unit{h} $ \placeréph $\unit{min}$ \placeréph $\unit{s}$.
\item Nous faisons la différences entre le temps et les heures trouvées : $47\,243 - 13 \times 3\,600 = 443 $.\\
Nous avons alors les secondes restantes à convertir en minutes, $443 \;\unit{s}$.
\item Nous convertissons ces secondes en minutes, en ne gardant que la partie entière : $ 443 \div 60 = 7,\text{…}$.\\
Nous avons donc : $47\,243 \;\unit{s} = 13 \;\unit{h}\; 7 \;\unit{min}$ \placeréph $\unit{s}$.
\item Nous faisons la différences entre le secondes restantes et les minutes trouvées : $443 - 7 \times 60 = 23$. Nous avons alors les secondes que nous n’avons pas à convertir, $23 \;\unit{s}$.\\
Nous avons donc : $47\,243 \;\unit{s} = 13 \;\unit{h}\; 7 \;\unit{min}\; 23 \;\unit{s}$.
\end{enumerate}
Maintenant, allons-y !
\begin{enumerate}[label={\alph*.}]
\item $ 74 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{min}$ \placeréph $\unit{s}$
\item $ 185\;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{min}$ \placeréph $\unit{s}$
\item $ 1\,953 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{min}$ \placeréph $\unit{s}$
\item $ 2\,778 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{min}$ \placeréph $\unit{s}$
\item $ 3\,598 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{min}$ \placeréph $\unit{s}$
\item $ 4\,356 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{h}$ \placeréph $\unit{min}$ \placeréph $\unit{s}$
\item $ 7\,998 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{h}$ \placeréph $\unit{min}$ \placeréph $\unit{s}$
\item $ 18\,173 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{h}$ \placeréph $\unit{min}$ \placeréph $\unit{s}$
\item $ 56\,006 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{h}$ \placeréph $\unit{min}$ \placeréph $\unit{s}$
\item $ 85\,388 \;\unit{s} = $ \placeréph $\unit{h}$ \placeréph $\unit{min}$ \placeréph $\unit{s}$
\end{enumerate}